\section{Tại sao cá lại chết khi nồng độ oxy hòa tan trong nước thấp?}

Lượng oxy hòa tan trong nước (Dissolved Oxygen – DO) có thể gây stress cá,
hoặc thậm chí chết cá và các loài động vật thủy sinh khác cần có oxy trong
nước để thở. Oxy hòa tan trong nước đến từ:

\begin{enumerate}[label=\itshape\roman*\upshape/]
    \item \textbf{không khí:} qua sự tiếp xúc trao đổi giữa không khí và nước,
chủ yếu là từ sóng và gió, do sự xáo trộn các dòng chảy tại các vùng nước nông
hoặc dòng chảy mạnh ở các sông và suối; và

    \item được tạo ra bởi các thực vật thủy sinh thông qua quá trình quang
hợp. Thông thường lượng DO trong môi trường nước dao động trong khoảng từ 6-8
miligam/lít (mg/L).
\end{enumerate}

Tuy nhiên, có sự dao động lên xuống ngoài khoảng này giữa các vùng
ven biển và vùng nội thủy, cửa sông và vùng biển. Hầu hết các loài động vật
thủy sinh, bao gồm cá, lấy oxy từ môi trường nước qua mang. Lượng DO rất thấp
là nguyên nhân gây ngạt thở và gây chết các động vật thủy sinh.

Tuy nhiên, việc cá chết hàng loạt xảy ra không nhất thiết là phải do nước mất
hoàn toàn oxy hòa tan. Ngưỡng nồng độ oxy hòa tan tối thiểu thay đổi ở từng
loài và từng điều kiện vật lý khác nhau, nhưng nhìn chung, có một vài loài cá
có khả năng chịu đựng tốt với nồng độ DO dưới 3 mg/L. Các loài cá lớn và di
chuyển nhanh và nhiều, ví dụ như cá tuyết sông Murray (con sông chính ở đông
nam Úc), thường dễ bị stress và chết hơn do chúng cần lượng oxy lớn hơn cho
các hoạt động.

Triệu chứng biểu hiện cá thiếu oxy đó là cá thở thoi thóp trên
bề mặt. Hành vi này là biểu thị việc cá đang cố đẩy không khí qua mang để lấy
thêm oxy và một số loài (ví dụ như cá chép) có thể sống dai dẳng theo cách này
trong nhiều giờ. Tuy nhiên một số loài khác, sẽ chết rất nhanh trong điều kiện
oxy hòa tan thấp, và kể cả việc ngoi lên để thở như vậy cũng không giúp chúng
mấy.

Tuy nhiên, hiện tượng cá ngoi lên thở trên bề mặt cũng có thể là do vi
tảo độc, thuốc trừ sâu hoặc ký sinh trùng gây ra.

Trong điều kiện DO thấp, thường chúng ta sẽ quan sát thấy các các loài như tôm
rồng (crayfish) và cua thường sẽ ra khỏi nước, và các loài tôm sẽ tập trung ở
mép nước ven bờ.

Những hiện tượng cá chết hàng loạt, mà loài chết chủ yếu là những loài nhạy
cảm với sự thay đổi lượng oxy hòa tan trong nước có thể có một phần nguyên
nhân là do nước bị mất oxy hòa tan.

Khi việc chết hàng loạt tất cả các loài xảy ra, thì có thể nguyên nhân là do
nước bị mất oxy nặng nề, tuy nhiên cũng có thể có những nguyên nhân khác nữa.

Nước lạnh thường có DO cao hơn nước ấm vì việc mất oxy hòa tan trong nước dẫn
đến cá chết thường liên quan trực tiếp với sự gia tăng nhiệt độ nước. Cá chết
do thiếu ôxy (DO thấp) thường thể hiện qua ba triệu chứng:

\begin{enumerate}[label=\itshape\arabic*\upshape/]
   \item miệng mở rộng,
   \item bùng mang, và
   \item đầu bị cong lại.
\end{enumerate}
